\documentclass[licencjacka]{pracamgr}

\usepackage{polski}

\usepackage[latin2]{inputenc}

\author{Paweł Kozłowski}
%czy ktoś wie czy tu mają być wszystkie imiona, czy będą 4 różne prace?

\nralbumu{263614}

\title{Quall - trójwymiarowy labirynt z fizyką i przeszkodami}
\tytulang{Quall - 3D maze with obstacles}
%tytułu ewentualnie do poprawy

\kierunek{Informatyka}

\opiekun{mgr Robert Maron}

\date{Czerwiec 2010}
%mam nadzieje że czerwiec

\keywords{Gra komputerowa, Visual Studio, C++, Ogre, Bullet, Boost}
\dziedzina{11.3 Informatyka}
\klasyfikacja{K. Computing Milieux \\
K.8 Personal Cumputing \\
K.8.0 General}
%tego jestem mocno niepewny jakby co: http://www.acm.org/about/class

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
 W pracy przedstawiono implementację projektu Quall - trójwymiarowej gry polegającej na przejściu labiryntu omijając po drodze przeciwników.
\end{abstract}


\tableofcontents

\chapter*{Wprowadzenie}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Wprowadzenie}

Gry komputerowe, które pojawiły się niecałe pół wieku temu, są obecnie jednym z najbardziej dochodowych produktów na rynku. Tytuły wielu gier są bardzo dobrze rozpoznawanymi markami na świecie. Potwierdzają to na przykład przychody, które są z nich są ogromne. Gry ``Call of Duty`` i ``World of Warcraft`` potrafiły w ciągu roku przynieść dochody powyżej miliarda dolarów. Wbrew panującemu stereotypowi, że w gry komputerowe gra zazwyczaj młodzież, w Stanach Zjednoczonych szacuje się, że przeciętny gracz ma 35 lat i gra od 12 lat.

Wraz z rozpowszechnieniem się internetu powstaje wiele darmowych zazwyczaj nieskomplikowanych gier umieszczanych w sieci. Autorzy projektu chcieli zapoznać się z podstawowymi technikami i dostępnymi bibliotekami do tworzenia gry z grafiką i silnikiem fizycznym. Główny cel był taki żeby napisać jak najlepszą grę w taki sposób aby zrozumieć dobrze jak ona działa, oraz żeby można było ją w prosty sposób udoskonalać w przyszłości.

Autorzy od wielu lat także z pasją grają w różne gry komputerowe, co spowodowało zainteresowanie tematem ich tworzenia. Niektórzy członkowie zespołu wiążą swoją przyszłość z pracowaniem dla firm tworzących gry komputerowe, dlatego ważne jest żeby nabrać jakiegoś doświadczenia z podstawami, używając do tego popularnych bibliotek i wygodnego środowiska.
%ja pierdole, jak ktoś chce polać wode nie dopisze coś.

\chapter{Podstawowe pojęcia}\label{r:pojecia}

\section{Definicje}
\begin{itemize}
 \item Gracz - użytkownik gry.
 \item Kulka, Piłka - postać, która kieruje gracz.
 \item Plansza - przestrzeń gry, po której poruszają się kulki.
 \item Zespół, Autorzy - Piotr Czubak, Marcin Kanclerz, Paweł Kozłowski, Filip Mazowiecki. 
\end{itemize}

\section{Quall}
Celem projektu było stworzenie trójwymiarowej gry z silnikiem fizycznym. Gracz wciela się w postać kulki, którą musi przejść labirynt w jakim się znajduje. Podczas gry przeszkadzają mu inne kulki, którą go gonią.

\chapter{Podobne projekty}
Celem projektu Quall nie było stworzenie czegoś nowego, tylko nauczenie się ogólnych technik tworzenia gier komputerowych, które możnaby w przyszłości wykorzystać. Dlatego jest mnóstwo podobnych projektów zarówno komercyjnych jak i niekomercyjnych dostepnych w sieci lub w zwykłych sklepach. Projekt Quall zawiera w sobie najbardziej popularne elementy innych gier, które pojawiają sie bardzo często i łączy je w sobie. Trójwymiarowość, labirynt, silnik fizyczny nie są niczym nowym, jednak nauczenie się używania ich tak jak w innych grach daje podstawy do napisania czegoś ciekawego w przyszłości.

Przykładowe gry, z których Autorzy czerpali inspirację:
\begin{itemize}
 \item Pacman - stara gra, która polega na zjedzeniu wszystkich kulek z planszy poruszając się po dwuwymiarowym labiryncie. Przykładowo można znaleźc tę grę na tej stronie: http://www.wyspagier.pl/pacman/
 \item 3D Super Ball - jedna z wielu darmowych gier dostępnych w internecie, polega na tym, żeby trafiać piłką w odpowiednie miejsca żeby dostać punkty. \\
 http://www.crazymonkeygames.com/3D-Super-Ball.html
 \item Quake - jedna z pierwszych gier FPP, która posiadała silnik graficzny umożliwiający wyświetlanie trójwymiarowego teksturowanego obrazu.
 %ew. mozna dodać więcej przykładów ale wg mnie na chuj
\end{itemize}

\chapter{Opis realizacji projektu}
Wszelkie parametry dotyczące wyglądu, wielkości, zawartości planszy, ilości przeciwników itp. są umieszczane w osobnym pliku xml, którego źródło jest później wczytywane i przetwarzane. Dlatego Quall składa się z dwóch różnych projektów:
\begin{itemize}
 \item Quall - projekt dotyczący samej gry,
 \item Parser - projekt, który służy do przerabiania pliku xml na klasy w C++.
\end{itemize}

\section{Środowisko i biblioteki}
Projekt jest pisany w języku C++, więc wybraliśmy narzędzie Microsoft Visual Studio Professional. W projekcie wykorzystujemy biblioteki Ogre, Bullet, Boost, TinyXml, OIS.
%pominąłem coś?
\subsection{Ogre}
Ogre jest trójwymiarowym silnikiem graficznym. W naszym projekcie jest on używany do tworzenia obiektów geometrycznych, oraz obsługe ich wyświetlania w tym nakładania na nich tekstur, ustawianie cieni itp.
\subsection{OIS}
Jest to biblioteka, która służy do obsługiwania zdarzeń wejścia pochodzących z klawiatury, myszki lub innych urządzeń. W projekcie Quall umożliwia sterowanie Kulki przez użytkownika. Gracz może się poruszać, skakać a także obracać używając odpowiednich przycisków klawiatury i myszki.
\subsection{Bullet}
Bullet jest silnikiem fizycznym, który służy do wykrywania i obsługi kolizji pomiędzy obiektami na podstawie danych, które mu dostarczono lub sam wyliczył. W projekcie Quall ta biblioteka jest używana do obsługi zderzeń kulek ze ścianami i ze sobą.
\subsection{Boost}
%Marcin: nie wiem jak to napisać.
\subsection{TinyXml}
Jest do biblioteka, która umożliwia przerabianie plików w formacie xml na klasy w C++. Dzięki temu możemy trzymać parametry planszy w pliku xml i przerabiać ją niezależnie od samego projektu dotyczącego gry.
\section{Opis komponentów}

\subsection{Parser}
Podstawowym celem podziałów w projekcie było umożliwienie w stosunkowo prosty sposób tworzenie nowych lub edytowanie starych plansz bez konieczności zmian w kodzie. Dlatego wszelkie dane dotyczące planszy zostały umieszczone w dodatkowym pliku xml. Dokładny opis formatu w jakim zostało to zrobione znajduje się w rozdziale \ref{r:plansza}.

Projekt Parser działa w ten sposób, że wczytuje cały plik, w którym znajduje się opisana plansza, a następnie rozpoznając odpowiednie parametry dotyczące odpowiednich obiektów przerabia je na klasy i atrybuty. Wynikiem końcowym jest obiekt klasy World, który zawiera między innymi stos wszystkich ścian i punktów startowych wraz z ich danymi. Dane te zawierają nazwy materiałów jakie mają być nałożone na poszczególne obiekty, oraz nazwy plików gdzie jest opisana ich struktura geometryczna.

\subsection{Silnik graficzny}
%Paweł: tu część lepiej ty opisz

W Ogrze nakładanie tekstur odbywa się za pomocą skryptów, które nazywa się materiałami. Są to pliki napisane w strukturze podobnej do klas C++. Opisują one jakie tekstury i w jaki sposób mają być nałożone na dany obiekt geometryczny. Można podawać w jakis sposób ma być użyta podana tekstura - np. czy chodzi tylko o pewien okrąg z niej do nałożenia tego na kulę, czy np. jest to jedna z sześciu ścian, które będą na prostopadłościanie. Poza tym można je nakładać w kilku krokach, uzyskując w ten sposób np. podłoge która jest częsciowo trawiasta a częsciowa ziemnista.
\subsection{Silnik fizyczny}
%Czubek: enjoy ;)
\subsection{Interfejs wejścia}
%Marcin: have fun
\subsection{Interfejs użytkownika}
Jest to część, która pozwala na komunikacje pomiędzy użytkownikiem a grą. W obecnej chwili w projekcie sprowadza się to do wyskakujących okienek przy zakończeniu gry gdzie zostaje podana odpowiednia informacja użytkownikowi.
\subsection{World Manager}
%Marcin:eee :)
\subsection{Sztuczna inteligencja}
%Paweł: pole do popisu:)
\chapter{Dokumentacja użytkowa}

\section{Uruchomienie gry}
%tu będą screeny

\section{Tworzenie i edytowanie planszy}\label{r:plansza}
Plik xml zawierający planszę został zaprojektowany w taki sposób, żeby można było łatwo dodawać i edytować obiekty, której mają się na niej znaleźć. W ten sposób zostały wyróżnione poszczególne elementy w następujący sposób:
\begin{itemize}
 \item cube (prostopadłościan): zawieraja dwa wierzchołki z jego przekątnej, które wyznaczają jego położenie w sposób jednoznaczny. Poza tym dodana jest nazwa materiału, która nakłada teksturę na ten prostopadłaścian.
 \item spawn (punkt startowy): zawiera położenie w jakim znajduje się punkt startowy, końcowy lub miejsce gdzie zacznie przeciwnik. Poza tym parametr, wg którego Parser rozpoznaje jakiego typu spośród wymienionych jest to punkt startowy.
 \item meshy (dodatkowy obiekt geometryczny): zawiera dane dotyczące dodatkowych obiektów geometrycznych czyli nazwe ich materiałów, nazwę pliku z opisem ich struktry geometrycznej i punkt położenia. W ten sposób można łatwo dodać np. chmurkę.
 \item world (świat): zawiera dane, które okreslają wielkość planszy i nazwy materiałów nałożonych na podłogę i kulkę gracza.
\end{itemize}

\chapter{Podsumowanie i perspektywy rozwoju projektu}
Projekt w chwili obecnej jest grą, która polega na przejściu labirytu unikając przeszków w postaci goniących kulek. Ponieważ miał on na celu zapoznanie się z technikami tworzenia trójwymiarowych gier był on pisany z myślą o tym żeby w prosty sposób można go było udoskonalać w przyszłości.

Elementy, które Autorzy planują kiedyś dodać lub ulepszyć to:
\begin{itemize}
 \item Możliwość strzelania do innych kulek, oraz wprowadzenie punktów życia. Zanikało by ono od wybranych zdarzeń - np. oberwanie pociskiem, zderzenie z inną kulką, upadek z wysokości. Zdecydowanie poprawiło by to grywalność gry Quall.
 \item Urozmaicenie planszy oraz samej postaci kulki. Plansze mogłyby mieć kilka poziomów, oraz różnego rozmiaru wejścia, do których nie każdy by miał dostęp. Kulki mogłyby być różnych rozmiarów i je zmieniać w zależności od róznych parametrów - np. czasu lubi ilości życia.
 \item Tryb wielu graczy. Wiązałoby sie to z dodaniem strzelania lub przynajmniej punktów życia, żeby gracze mogli wzajemnie ze soba walczyć. Wiązałoby się to ze stworzeniem jakiegoś dodatkowego projektu, który by umożliwiał działanie serwera gdzie byłyby synchronizowane zdarzenia na planszy.
 \item Kreator plansz. Trzymanie planszy w pliku xml jest wygodne, jednak tworzenie od początku za każdy planszy w samym pliku xml jest niepraktyczne i czasochłonne. Dlatego przydatny byłby jakiś graficzny kreator gdzie możnaby w prosty i intuicyjny narysować plansze i zaznaczyć odpowiednie rzeczy na niej.
\end{itemize}

\chapter{Wkład pracy poszczególnych członków zespołu}

\begin{itemize}
 \item Piotr Czubak: parser, silnik fizyczny, interfejs użytkownika, pisanie dokumentacji.
 \item Marcin Kanclerz: silnik graficzny, interfejs wejścia, world manager, integracja poszczególnych komponentów, pisanie dokumentacji.
 \item Paweł Kozłowski: silnik graficzny, sztuczna inteligencja, pisanie dokumentacji.
 \item Filip Mazowiecki: parser, silnik graficzny, interfejs użytkownika, pisanie dokumentacji.
 %ew. do uzupełnienia
\end{itemize}


\chapter{Zawartość dołączonej płyty CD}
%to chyba na później :)
\begin{thebibliography}{99}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografia}

\bibitem[1]{1} Ogre, http://www.ogre3d.org/
\bibitem[2]{2} Ogre-Wiki, http://www.ogre3d.org/wiki/
\bibitem[3]{3} Bullet, http://bulletphysics.org
%wpisałem tu jakieś głupie linki możecie dodać coś
\end{thebibliography}

\end{document}
